還不覺得醜嗎？

還不覺得醜嗎？

前兩天跟一位六歲的孩子上課，唱罷一首叫《Traffic Light》的歌。孩子說：「Ms Yu ，我看見有人在紅燈時過馬路。」「啊，我也見過呢。那是不對的。」「不只是一個人呢，我見很多人都這樣做。」

「原來是這樣。紅燈時過馬路就是不對。當大部份人都做錯的事，那我們應該跟隨嗎？」「不應該。」「很好，我們繼續上課。」 一位三歲的小男孩每週都會在姐姐上課前，跟我唱十分鐘歌。上星期，他說想唸詩給我聽。我當然同意；他開始唸他最愛的《好警察》。四句表揚警察的押韻童詩，他一口氣唸完。我正想教他不如慢慢唸，把字唸得清楚一點。

他卻突然靠近我，壓低聲線說：「警察打人㗎。」我的心沉了一下，然後嚐試用最淺易的語言跟這位小豆丁解釋何謂「樹大有枯枝」，但也許是徒然的。因為孩子的世界非黑即白，你跟他們解釋灰色地帶，他們不懂就是不懂。 近來有個新官，將社會荒唐的狀況變得更荒唐；甫上任就被揭發住所有非法僭建物。

負責守護法律的人做了違規的事情，卻沒有後果、不用問責，繼續坐著獻世。這種匪夷所思的事情，近年已經司空見慣。然後司長再下一城，被發現原來位僭建權威，曾經撰寫相關的重要文獻；這簡直將諷刺的定義推向另一層次。荒唐嗎？諷刺嗎？不緊要，只要有個信奉雙重標準的首領，一切都會被包容、被遺忘，一件應該進入法律程序的嚴肅事情，最終只會成為未來其中一樁會重複被「抽水」的新聞，閒時供人貽笑。

秉承「沒有再提起就等於不存在」的精神，表面上很容易便蒙混過關；厚著臉皮待一會，事情一變舊聞便會被排山倒海的新聞淹沒。但你知道嗎？我敢保證在不久將來，會聽到中小學生邊吃零食邊嘻笑著說：「唓，律政師都非法僭建啦！」 童言無忌，但非無理。他們未必明白複雜的討論，但說話時常能一矢中的。他們看見的是大人衝紅燈、是警察打人、是律政師犯法。孩子雖然一知半解，但卻把看在眼內的牢牢記住。

你可能會覺得孩子的一字一句是多麼瑣碎，但其實不容忽視，沒有人能準確預測一句戲言的影響到底有多深遠。他們轉眼便長大，屆時又會有人質疑他們當中的偏激思想從何來，卻沒想過這些思維正來自親手種下的禍，循環不息。

不管你如何打得，有五十億還是五百億教育基金，有些潛然移默化的主觀看法，不是揮金落實幾個教育政策便能挪走。在一邊廂，有人希望撲滅一些偏激的思潮，可是卻在另一邊廂不斷用包庇、用歪理去點火潑火，為下一代種下一個又一個令人費解的疑團。 每天在不同媒體上，看見各界大小人物為不同的事情舌劍唇槍；攻擊的攻擊、護駕的護駕，人人以為自己了不起，卻沒為意到我們的下一代雖然未有發聲的能力與機會，卻其實把這都市內天天上演的荒誕劇情看得一清二楚。我其實好想大聲喊句：「喂，其實連三歲小孩都看穿了，你們」 原刊於作者博客；作者 Facebook 專頁